---
categories: MySQL
tags: MySQL
date: 2020-03-25 9:10:12
description: MySQL在企业中是必须要会的，这篇来讲解一下他的索引，关于相关命令参考另一篇笔记“mysql命令”
---

# 红黑树

![image-20200513135932348](image-20200513135932348.png)

出现问题，如果这个数据多了之后，这棵树同样比较高，磁盘寻道也会多，所有要把树变矮

# B-tree

![image-20200513150959317](image-20200513150959317.png)

优点：根节点存储多个度，这样树的深度就比较低

缺点：叶子节点没有指针的概念，不支持范围查询

因为根节点存储了数据，导致度的存储不够多，所以诞生了B+tree

# B+tree索引

![image-20200513153311922](image-20200513153311922.png)

优点：非叶子节点只存储指针和键，增加了度；

叶子节点的磁盘块之间存在指针，支持范围查询，比如要找大于10的键，可以通过指针直接得出值，而不用从头开始查



# Hash索引

![image-20200513154156481](image-20200513154156481.png)

查询复杂度O(1)，一次即可

缺点：存在hash碰撞，无法产生绝对的O(1)，也不能范围索引，索引的效率极低 ，因为采用hash算法所以也不支持模糊查询



# 数据库搜索引擎

> InnoDB

采用B+tree聚集索引，叶子节点存储数据,支持事务，采用的是行锁，不支持全文索引（以前不支持，最新的版本也支持了）

> MyISAM

采用B+tree非聚集索引，叶子节点存储当前数据的一个地址，再通过内存机制进行一些IO的操作去找到数据 ，不支持事务，使用表锁效率低，支持全文索引

> 相同点

他们索引规则都采用了b+tree



# 索引

索引的分类

- 主键索引（primary key）
- 唯一索引（unique key）
- 常规索引（key/index）
- 全文索引（FullText）

## 聚集索引

也可叫做主键索引（针对InnoDB来说），叶子节点保存的是全部的数据，查询效率高

## 非聚集索引（非主键索引）

他的叶子节点存的数据不再是本身的数据，而是主键索引的ID（innoDB），所以会进行回表通过主键进行查询，一共会进行两次查询，查询时间相对多了。或者存储的是数据的指针地址（MyISAM），就需要进行IO操作去拿到数据。

> 非主键索引为什么叶子节点存储主键ID

因为正常来说非主键索引不只存在一个，但非主键索引多了后，如果都用来存数据，那么数据就会特变庞大，只存储主键id主要就是用时间（回表查询，增加查询时间）换空间（存储的数据量不大）。

> 采用InnoDB如何保证一定会有主键索引（3种）

![image-20200513164324447](image-20200513164324447.png)

> 主键为什么采用整型的自增主键

这个跟b+树也有关系，因为在数据量大的情况下，我们会对一些叶子节点进行预读，或者添加到redis缓存中等各种方法提高并发情况下的各种问题。如果是自增的，那么每一个叶子节点里key的顺序都是固定好了不再变化，但如果不采用自增，突然插入了一条数据，因为顺序都是没有固定好的，根据b+树的排序左小右大原则，会对原先的顺序造成了改变，可能就导致索引重建，也要重新预读，大大影响了性能。

==如果是分布式数据库采用分库分表后，可以使用id生成器等各种成熟的技术实现id的创建规则==



## 联合索引

![image-20200513165832872](image-20200513165832872.png)

采用b+tree对设置的一些字段进行总体排序，也是通过找到主键再回表进行查询

> 判读是否采用联合索引

比如上图中有三个字段进行联合查询：姓名，年龄，职位。

在我们查询三个字段（无顺序要求）时就会使用联合查询，但只有两个字段时，会采用最左原则，即满足第一个和第二个字段存在才会使用联合查询，否则全表查询